老董689西環開辦網媒, 一文睇晒紅底傳媒背景

2019年06月27日
【蘋聞追Click】老董689西環開辦網媒 一文睇晒紅底傳媒背景

建制派近年大灑金錢開辦網上媒體、地區報和免費報紙，除了在重大政治議題為政府護航，亦大幅報道宣傳建制派議員。今年區議會選舉前夕，新一份地區報《我家》於5月成立，主要在沙田和西貢派發，經常訪問建制派區議員或社區主任。《我家》的發行公司是「新傳訊有限公司」，查冊顯示公司董事是范智科；承印公司是「三友印務有限公司」，香港文匯報有限公司和香港大公報有限公司就是三友的股東。

另一份地區報《龍週》在2016年成立，承印公司亦是「三友印務有限公司」，主攻九龍區。查冊顯示公司股東包括周忠信、李歡、張志聰。《龍週》亦經常刊登建制區議員專訪，最新一期訪問民建聯區議員柯創盛、歐陽均諾。而大公文匯傳媒集團出版的免費報章《香港仔》，據《文匯報》今年報道，該報面向基層年輕受眾，發行量達20多萬份。

親建制網媒近年如雨後春筍出現，較為人熟悉包括《港人講地》，由圈傳媒有限公司持有，圈傳媒由齊心香港基金會有限公司持有，公司董事麥國華、鄧爾邦均是前特首梁振英競選辦要員。查冊顯示，前梁振英競選辦公關大將洪綺敏在今年4月底辭任圈傳媒董事。翻查齊心香港基金會財務報表，2017年捐款收入逾1,900萬元，較2014年逾930萬元暴增一倍。

另一近年冒起的網媒《點知天下》與前特首董建華關係密切。「點知天下」手機應用程式由「天升科技有限公司」開發；商標由「點知天下科技公司」持有。兩間公司的六成股權由新邦發展持股，董建華持有新邦九成股權，全國政協常委、四洲集團（374）主席戴德豐持有一成。兩間公司餘下四成股權由「香港東方網」持有，該公司是上海政府控股的國家重點新聞網站「上海東方網股份有限公司」的全資子公司。

除了兩位前特首外，中聯辦亦有加入網媒戰場，旗下的聯合出版（集團）有限公司透過「雲通科技有限公司」開辦《橙新聞》，現時在Facebook有逾24萬人追蹤。而「保普選反佔中」大聯盟召集人周融則開辦《HKG報》，周融持有3成股權，餘下7成由一間在英屬處女島註冊的Online Oasis Limited持有。

好撚恐怖